\documentclass{frederico}

\title{Matemática}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\section{Operações com Expoentes}
\begin{align*}
	a^m * a^n &= a^{m+n}\\
	a^m : a^n &= a^{m-n}\\
	(a^m)^n &= a^{(m*n)}\\
\end{align*}

\section{Potenciação}
$$f(x) = a^x$$
\begin{align*}
	D(f)&: \text{Domínio: Condição de Existência}\\
	Im(f)&: \text{Imagem da Função: Resultado}\\
	\text{``Forma Canônica''}&: f(x) = a^x
\end{align*}

\subsection{Domínio}
\begin{itemize}
	\item $0<a \neq 1$
		\begin{itemize}
			\item Se $a=0$: 
				$$f(x) = 0^x$$
			\item Se $a<0$:\\
				Toda vez que o valor de $x$ for par, o resultado terá seu sinal positivo. Quando $x$ for ímpar, $y$ manterá o seu valor negativo.
				\begin{center} \begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	\multicolumn{2}{|c|}{$f(x) = -3^x$}\\
					\hline	x&y\\
					\hline	-2 & $\frac{1}{9}$\\
					-1 & $-\frac{1}{3}$\\
					0 & 1\\
					1 & -3\\
					2 & 9\\\hline
				\end{tabular} \end{center}
			\item Se $a=1$
				\begin{center} \begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	\multicolumn{2}{|c|}{$f(x) = 1^x$}\\
					\hline	x&y\\
					\hline	-2 & 1\\
					-1 & 1\\
					0 & 1\\
					1 & 1\\
					2 & 1\\\hline
				\end{tabular} \end{center}

		\end{itemize}
		\bigskip
	\item $D(f) = \mathbb{R}$
		\begin{itemize}
			\item Se $x<0$:
				\begin{align*}
					f(x) &= a^x\\
					     &= a^{-1} = \frac{1}{a}\\
					     &= a^{-2} = \frac{1}{a^2}\\
				\end{align*}
			\item Se $x \in \left\{\frac{1}{2}, \frac{1}{6}, \dots\right\}$
				$$a^{\frac{1}{2}} = \sqrt{a}$$
		\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Imagem}
\begin{align*}
	Im(f) &= {\mathbb{R}_*^+}\\
	\text{Se } a = 1, Im(f) &= 1
\end{align*}

\section{Logaritmos}
\begin{align*}
	\log_ax = y &\to a^y = x\\
	\log_a1 &= 0\\
	\log_aa &= 1\\
	\log_ab \times \log_ba &= 1\\
	\log_aa^m &= m\\
	a^{\log_ab} &= b\\
	\log_ab = \log_ac &\to b=c\\
	\log_am^n &= n \times \log_am\\
	\log_ba &= \frac{\log_ca}{\log_cb}\\
	\log_a(m \times n) &= \log_am + \log_an\\
	\log_a(\frac{m}{n}) &= \log_am - \log_an\\
	\\
	D(f) &= \mathbb{R}^+_*\\
	Im(f) &= \mathbb{R}
\end{align*}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Domínio\\
		$$D(f) = \mathbb{R}^+_*$$
	\item ``Estudo do Sinal'' $\rightarrow$ Quando é crescente, decrescente, quando existe (ou não).
		\begin{enumerate}[label=\roman*)]
			\item Crescente:
				$$a>1$$
			\item Decrescente:
				$$0<a<1$$
			\item Existe entre:
				$$0<a \neq 1$$
				$$b>0$$
				$$Im(f) = \mathbb{R}$$
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Equações Polinomiais}
$$a_{1 1}x_1 + a_{1 2}x_2 + a_{1 3}x_3 + a_{i j}x_n = b$$

\subsection{Solução}
$$S = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4, \dots ,\alpha_n) $$

Há uma solução para cada monômio envolvido. Exemplo: 

$$2x + 4y = 2 \to (x, y)$$

Casos particulares de Solução:
\begin{enumerate}
	\item Indeterminado
	\item Não existe
\end{enumerate}

\bigskip
\subsection{Classificação de um Sistema Linear (Segundo as Soluções)}
\begin{description}
	\item [1º Tipo] Possível e Determinado (SPD). Só possui uma solução.
	\item [2º Tipo] Possível e Indeterminado (SPI). Possui mais de uma solução.
	\item [3º Tipo] Impossível (SI).
\end{description}

\begin{description}
	\item [Sistema Linear Homogêneo] Todos os termos independentes são nulos.\\
		$$\left\{
			\begin{array}{rrrrrrr}
				x & - &  y & - & z & = & \destacar{0}\\
				x & - & 2y & - & 2z & = & \destacar{0}\\
				2x & + &  y & + & z & = & \destacar{0}
			\end{array}
		\right . $$

	\item [Sistema Linear Escalonado]
		$$\left\{
			\begin{array}{rrrrrrrrr}
				x & + & y & + & z & + & w & = & 1\\
				  &   & y & + & z & + & w & = & 1\\
				  &   &   &   & z & + & w & = & 1\\
				  &   &   &   &   &   & w & = & 1\\
			\end{array}
		\right. $$

	\item [Variáveis Livres] Apresenta variáveis livres, ou seja, tem mais incógnitas do que equações.

		É possível e indeterminado, pois possui infinitas soluções. A variável livre é aquela que não começa nenhuma equação.
		$$\left\{
			\begin{array}{rrrrrrr}
				x & + & y & - & z & = & 4\\
				  &   & y & + & z & = & 2
			\end{array}
		\right .$$

		Neste exemplo, a variável livre é $z$.

		$$\left\{
			\begin{array}{rrrrrrr}
				x & + & y & = & 4 & + & z\\
				  &   & y & = & 2 & - & z\\
			\end{array}
		\right .$$

		$$S = (2+2z, 2-z, z)$$
\end{description}

$$0x_1+0x_2+0x3_+0x_4 = 0\text{: Indeterminado.}$$

\subsection{Propriedades dos Sistemas Lineares}
\begin{enumerate}[label=\arabic*ª: ]
	\item Permutação: Continua válida mesmo se modificada a ordem das equações.
	\item Multiplicação por número real: É possível multiplicar as ``linhas'' por um número real diferente de zero, mantendo o resultado da equação.
	\item Permutação com Multiplicação: Executar os dois passos na resolução da mesma equação.
\end{enumerate}

\subsection{Resolvendo Sistemas Lineares}
\subsection{Método de Gauss}
$$\left\{
	\begin{array}{rrrrr}
		x & + & y & = & 7\\
		2x & + & y & = & 12
	\end{array}
\right .$$

\begin{center} \begin{tabular}{cc|c}
	x&y\\
	1&1&7\\
	2&1&12\\\hline
	0&-1&-2
\end{tabular} \end{center}

$$-y=-2$$
$$y=2$$

\section{Matrizes}
Matriz é uma tabela de números formada por $m$ linhas e $n$ colunas. Dizemos que essa matriz tem ordem $m \times n$ (lê-se m por n), sendo $m \ge 1$ e $n \ge 1$

Modelo de uma matriz:

$$A=\left[ \begin{array}{cccc}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{array} \right]$$

$$A=[a_{ij}]_{m \times n}\text{, sendo }m \text{ e } n \in \mathbb{N}^*$$

\bigskip
Exemplo: Construa a matriz $A=[a_{ij}]_{2 \times 3}$, tal que $a_{ij} = (i+j)^2$

$$A=\left[ \begin{array}{ccc}
		a_{11} & a_{12} & a_{13}\\
		a_{21} & a_{22} & a_{23}
\end{array} \right]$$

$$A=\left[ \begin{array}{ccc}
		4 & 9 & 16\\
		9 & 16 & 25
\end{array} \right]$$

\subsection{Tipos de Matrizes}
\begin{description}
	\item [Linha]
	$$L = \left[\begin{array}{ccc} 0 & 1 & 2 \end{array}\right]$$
	\item [Coluna]
	$$C = \left[\begin{array}{c} 0 \\ 1 \\ 2 \end{array}\right]$$
	\item [Nula] Todos os elementos equivalem a $0$.
		$$a_{ij} = 0$$
	\item [Quadrada]
		$$m=n$$
	\item [Identidade]\label{identidade}
		$$I = i_{n \times n} \text{ onde } \left\{
			\begin{array}{cc}
				i_{ij}=1 & \text{se }i=j\\
				i_{ij}=0 & \text{se } i \neq j
		\end{array}\right .
		$$
		$$I_4 = \left[
			\begin{array}{cccc}
				1&0&0&0\\
				0&1&0&0\\
				0&0&1&0\\
				0&0&0&1
			\end{array}
		\right]$$
	\item [Transposta]
		$$A=\left[
			\begin{array}{cc}
				1&2\\
				5&-7
			\end{array}
		\right]$$
		$$A^t=\left[
			\begin{array}{cc}
				1&5\\
				2&-7
			\end{array}
		\right]$$
		$$B = \left[
			\begin{array}{ccc}
				1&3&7\\
				-4&5&6
			\end{array}
		\right]$$
		$$B^t = \left[
			\begin{array}{cc}
				1&-4\\
				3&5\\
				7&6
			\end{array}
		\right]$$
\end{description}

\subsection{Soma e Subtração de Matrizes}
Para a realização dessas operações, as ordens\footnote{quantidade de linhas e colunas} das matrizes necessitam ser iguais.

$$A = \left[
	\begin{array}{cc}
		a & b\\
		c & d
	\end{array}
\right]$$

$$B = \left[
	\begin{array}{cc}
		e & f\\
		g & h
	\end{array}
\right]$$

$$A+B = \left[
	\begin{array}{cc}
		a+e & b+f\\
		c+g & d+h
	\end{array}
\right]$$

\subsection{Multiplicação de Matrizes}
\subsubsection{Por um ``escalar''}
Todos os valores contidos na matriz são multiplicados pelo escalar, conforme o exemplo:
$$3 \times A = \left[
	\begin{array}{cc}
		3\times a & 3 \times b\\
		3\times c & 3 \times d
	\end{array}
\right]$$
\subsubsection{Multiplicação entre matrizes}
\begin{itemize}
	\item Não é comutativa, ou seja, $A \times B \neq B \times A$
	\item $A_{m\times n} \times B_{p\times q}$\\$n=p$
\end{itemize}

\paragraph{Método de Tabuleiro}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
	$A \times B$ & $\begin{array}{c} b_{11}\\b_{21}\end{array}$ & $\begin{array}{c} b_{12}\\b_{22}\end{array}$\\\hline
	$\begin{array}{cc}a_{11} & a_{12}\end{array}$ & $a_{11} \times b_{11} + a_{12} \times b_{21}$ & $a_{11} \times b_{12} + a_{12} \times b_{22}$\\
	$\begin{array}{cc}a_{21} & a_{22}\end{array}$ & $a_{21} \times b_{11} + a_{22} \times b_{21}$ & $a_{21} \times b_{12} + a_{22} \times b_{22}$\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Matriz Inversa}
Para fazer a operação de Matriz Inversa, a número de linhas e colunas deve ser igual, onde a matriz, multiplicada à sua inversa, resulta em uma matriz identidade.

$$M \times M^{-1} = I_n$$

$$\left[
	\begin{array}{cc}
		1&2\\
		3&4
	\end{array}
	\right]\times\left[
	\begin{array}{cc}
		a&b\\
		c&d
	\end{array}
	\right]=\left[
	\begin{array}{cc}
		1&0\\
		0&1
\end{array}\right]$$

%TODO: Tabela de multiplicação das duas matrizes
$$\left[
	\begin{array}{cc}
		a+2c & b+2d\\
		3a+4c & 3b+4a
	\end{array}
	\right] = \left[
	\begin{array}{cc}
		1 & 0\\
		0 & 1
\end{array}\right]$$
$$\left\{\begin{array}{rrrrr}
		a & + & 2c & = & 1\\
		b & + & 2d & = & 0\\
		3a& + & 4c & = & 0\\
		3b& + & 4d & = & 1
\end{array}\right.$$

$$\left[
\begin{array}{cc}1&2\\3&4\end{array}
\right]{}^{-1}=
\left[
	\begin{array}{cc}
		-2 & 1\\
		\frac{3}{2} & \frac{-1}{2}
	\end{array}
\right]
$$
\subsection{Como escrever um sistema linear no formato de uma matriz}
$$\left\{\begin{array}{ccccc}2x & -&y & =&0\\\frac12x&+&3y&=&2\end{array}\right.$$

$$\left[\begin{array}{cc}2&-1\\\frac12&3\end{array}\right]=\left[\begin{array}{c}0\\2\end{array}\right]$$

	Propriedades
	$$A^1 = A$$
	$$A^{k+1} = A^k \times A^1$$
	$${A_n}^0 = I_n$$ -- (\ref{identidade})



	%TODO: Propriedades de matrzes, log, .....
	\end{document}
